\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{listings}
\algnewcommand{\LineComment}[1]{\State \(\triangleright\) #1}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
	\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
	\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textbluesmall}[1]{{\small{\textcolor{blue}{#1}}}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{theo}{Théorème}
	\newtheorem{prop}{Proposition}
	\newtheorem{cor}{Corollaire}
	\newtheorem{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	
	\title{Leçon 123 : Corps finis. Applications.}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\begin{footnotesize}
		\bibliographystyle{plain}
		\bibliography{./../../Livre}
	\end{footnotesize}
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	\begin{description}
		\item[Hisotique] Les travaux d'Abel, de Gauss, ... ont donné les structures de groupes. On en ensuite voulue les généralisé en construisant des anneaux, des algèbres à divisions et des corps.
		\item[Applications] Cryptographie; transformée de Fourier discrète; Code correcteurs
	\end{description}
	
		
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Une construction des corps finis doit être connue et une bonne maîtrise des calculs dans les corps finis est indispensable. Les injections des divers $\F_q$ doivent être connues. Les applications des corps finis (y compris pour $\F_q$ avec $q$ non premier !) ne doivent pas être oubliées, par exemple l’étude de polynômes à coefficients entiers et de leur irréductibilité peut figurer dans cette leçon. Le calcul des degrés des extensions et le théorème de la base télescopique sont incontournables. La structure du groupe multiplicatif doit aussi être connue. L’étude des carrés dans un corps fini et la résolution d’équations de degré $2$ sont envisageables.
	
	S’ils le désirent, les candidats peuvent aller plus loin en détaillant des codes correcteurs ou en étudiant l’irréductibilité des polynômes à coefficients dans un corps fini.
	
	\section*{Métaplan}
	
	\begin{footnotesize}
		\emph{Cadre}: Un corps $A$ est un anneaux commutatif non nul tel que $A^* = A \setminus \{0\}$. Il est fini si $|A|$ est fini.
	\end{footnotesize}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Corps finis et structures \cite{Perrin}}
		
		\begin{small}
			\textblue{On considère $K$ un corps fini (on sait qu'il en existe un) et on souhaite étudier ses propriétés.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: $\Z/p\Z$ est un corps si et seulement si $p$ premier
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Application}: existence de tel corps
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Caractéristique et cardinal}
			
			\begin{small}
				\textblue{Deux paramètres permettent de caractériser un corps fini: son cardinal et sa caractéristique.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition}: morphisme de la caractéristique
						\item \emph{Définition}: caractéristique
						\item \emph{Remarque}: $\Z/p\Z$ est le sous corps premier de $K$
						\item \emph{Proposition}: $K$ est un $\Z/p\Z$-espace vectoriel de dimension finie
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: $K = pn+ rq$ et il n’existe donc pas de corps à $6$ éléments
						\item \emph{Proposition} \cite[p.57]{Caldero-Germoni-N2}: Dénombrement dans les espaces vectoriels sur des corps finis. 
						\item \emph{Application}: géométrie
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Groupe des inversibles}
			
			\begin{small}
				\textblue{Dans un corps, le groupe des inversible est l'ensemble du corps privé de $0$. Dans le cas fini, il possède quelques propriétés intéressantes.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Proposition}: $K^*$ est cyclique
						\item \emph{Remarque}: Tout sous-groupe de $K^*$ est cyclique.
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Remarque}: Tout sous-groupe fini de $L$ est cyclique même si $L$ est un corps.
						\item \emph{Application} \cite[p.158]{Lamoitier}: Diffie-Helmann
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Automorphismes de $K$}
			
			\begin{small}
				\textblue{On en profite pour introduire le morphisme de Frobenius qui est un automorphisme dans le cas d'un corps fini.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition}: Morphisme de Frobenius $\varphi$
						\item \emph{Remarque}: Si $K = \Z/p\Z$ alors $\varphi$ est l'
						\item \emph{Proposition}: Si $K$ est fini, $\varphi$ est un automorphisme
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Propostion}: Si $Q \in K\left[X\right]$, $Q \left(X^p\right) = Q(X)^p$ si et seulement si les coefficients de $Q$ sont dans $\Z/p\Z$
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[D.] \emph{Existence et sous-corps}
			
			\begin{small}
				\textblue{Nous concluons cette section par l'étude de l'existence d'un corps de cardinal non premier et les sous-corps (ainsi que leur relation) de ce dernier.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème}: Pour tout $p \in P$, pour tout $n \geq 1$, il existe un unique (à isomorphisme près) corps de cardinal $p^n$, noté $\F_{p^n}$.
						\item \emph{Théorème}: Construction de ce corps comme quotient de $\Z/p\Z\left[X\right]$ par un polynôme irréductible de degré $n$.
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Exemple}: Construction de $F_4$ (table des opérations).
						\item \emph{Proposition}: $F_p$ est un sous corps de $\F_{p^n}$ si et seulement si $d|n$
						\item \emph{Application}: Calcul des sous corps de $\F_8$
						\item \emph{Proposition}: Inclusion des différents $\F_q$
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Polynômes sur les corps finis}
		
		\begin{small}
			\textblue{Sur les corps finis l'étude des polynômes et de leur irréductibilité est intéressante car moins facile que dans $\R$ ou $\C$. De plus, nous expliciterons une méthode algorithmique afin de factoriser des polynômes réductibles.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Critère d'irréductibilité \cite{Perrin}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition}: Polynôme irréductible
						\item \emph{Proposition}: $P \in \F_q[X]$ est irréductible si et seulement si $P$ n'a pas de racines dans les extensions de $\F_q$ de degré inférieur ou égal à $\frac{n}{2}$.
						\item \emph{Proposition}: $P \in \F_q[X]$ de degré $n$, soit $K$ une extension de degré $m$ avec $\mathrm{pgcd}(m,n) = 1$. Alors $P$ est irréductible sur $K$.
					\end{minipage}
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Proposition} \cite{Gourdon-algebre}: Critère d'Eisenstein
						\item $P \in \Q[X]$: si sa réduction sur $\F_q$ (avec $a_n \neq 0$) est irréductible alors $P$ irréductible sur $\Q$ et $\Z$.
						\item \emph{Remarque}: Réciproque est fausse.
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Factorisation des polynômes \cite{BeckMalikPeyre}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item Algorithme de Berlekamp \textred{DEV}
					\end{minipage}
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: Factorisation des polynômes
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[III.] \textbf{Corps finis et arithmétique}
		
		\begin{small}
			\textblue{On conclut cette leçon avec un peu d'arithmétique et l'utilisation des corps finis dans l'étude des carrés ou des nombres premiers.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Carrés sur les corps finis \cite[p.119]{AlFakir}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition}: Ensembles des carrés
						\item \emph{Proposition}: Cyclicité de ces groupes
						\item \emph{Remarque}: Difficulté de trouver des générateurs
						\item \emph{Proposition}: Caractérisation des carrés
						\item \emph{Corollaire}: Caractérisation de $-1$ est un carré
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: Classification des formes quadratiques sur $\F_q$ par le discriminant.
						\item \emph{Définition}: Symbole de Legendre
						\item \emph{Proposition}: Propriétés de ce symbole
						\item \emph{Proposition}: Loi de réciprocité quadratique
						\item \emph{Application}: Calcul si un nombre est un carré
						\item \emph{Application}: Résolution d'équation du second degré
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Primalité : trouver de grands nombres premiers \cite{Lamoitier}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Proposition}: Test de primalité de Fermat
						\item \emph{Proposition}: Test de primalité de Miller-Rabin
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: RSA
						\item \emph{Proposition}: Lucas--Lehmer (Mersenne)
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
	\end{description}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{Corps finis}
	\input{./../Notions/CorpsFinis.tex}
	
	\subsection*{Carrés dans les corps finis}
	\input{./../Notions/CoprsFinis_Carres.tex}
	
	\subsection*{Dénombrement d'espaces de matrices}
	\input{./../Notions/Denombrement_CorpsFini_matrice.tex}
	
	\subsection*{Nombres premiers : tests de primalité}
	\input{./../Notions/NbPremiers_testsPrimalite.tex}
	
	\subsection*{Cryptographie : Diffie-Helmann}
	\input{./../Notions/Cryptographie_DiffieHelmann.tex}
	
	\subsection*{Cryptographie : RSA}
	\input{./../Notions/Cryptographie_RSA.tex}
	
	\subsection*{Équations diophantiennes}
	\input{./../Notions/EquationDiophantiennes.tex}
	
	\subsection*{Extension de corps}
	\input{./../Notions/Corps_extension.tex}
	

	
\end{document}